\chapter{Resultados}

\drop{E}{n} el  siguiente capítulo  se describe el  resultado obtenido
tras la  elaboración del proyecto. El  resultado final es  la unión de
los diferentes módulos desarrollados anteriormente.

También se proporciona al lector la dirección del repositorio donde se encuentra toda la información referente al proyecto (véase \url{https://bitbucket.org/arco\_group/tfg.maria.campos}).

\section{Aplicación del método de trabajo}

El principal objetivo de este proyecto es proporcionar un sistema que,
mediante  el empleo  del razonamiento  espacio-temporal, sea  capaz de
tomar decisiones dentro del ámbito de la Smart City.

La  demostración del  razonamiento espacio-temporal  en la  Smart City
dentro de este proyecto se lleva  a cabo a través de la aplicación del
algoritmo  desarrollado a un  caso de  uso específico  como es  el del
vídeo-seguimiento automático a un coche. A la hora de elegir la cámara
de la que se debe analizar el stream de vídeo, se debe de realizar una
búsqueda del coche a partir de la información almacenada en la base de
conocimiento sobre  el contexto espacial en  el cual el  coche se está
desplazando, teniendo    en    cuenta     ciertas    restricciones
espacio-temporales.

A  continuación   se  explica  el  funcionamiento   de  la  aplicación
desarrollada.

Inicialmente una  cámara se  encuentra grabando un  coche, el  cual es
identificado por su matrícula. Pasado  un tiempo la cámara detecta que
el  coche   al  que  se   encontraba  realizando  el   seguimiento  no
está. Pueden haber ocurrido varios casos:

\begin{itemize}
\item Puede  haber algún  obstáculo que impide  ver la  matrícula (por
  ejemplo, una persona, un perro, un niño, etc., tapa la matrícula).
\item Se pueden dar problemas  técnicos del hardware de la cámara, por
  lo que esta ha dejado de grabar.
\item Puede que el coche ya no se encuentre dentro del rango de visión
  de la cámara.
\item El coche puede haber realizado un cambio de vía.
\end{itemize}

En caso  de que se  haya producido la  primera o segunda  opción, este
algoritmo  posee  un  tiempo  de  espera  (unos  10  segundos,  aunque
ajustable experimentalmente  según sea  necesario) antes de  empezar a
ejecutar  el algoritmo  que realiza  la  búsqueda del  coche en  otras
cámaras.  Para los dos últimos casos, se activa el sistema para buscar
el coche.

Este algoritmo determina el número de cámaras a analizar en base a:

\begin{itemize}
\item Las posibles  calles donde se puede encontrar  el coche desde la
  última vez que fue visto.
\item El sentido o dirección de dichas calles.
\item La velocidad máxima permitida en la vía. 
\end{itemize}

Estas  restricciones  dan lugar  a  que  se  produzca un  considerable
descenso del  número de cámaras  a analizar. Las opciones  de búsqueda
del coche se reducen a las siguientes:

\begin{itemize}
\item El  coche continua por la misma  vía. El hecho de  que la cámara
  anterior  no lo  encontrara  no  significa que  se  haya tenido  que
  producir un cambio  de vía obligatoriamente. Puede darse  el caso de
  que el coche haya pasado el  límite del rango de visión de la cámara
  anterior pero que continúe por la misma vía.
\item El coche  se encuentra en alguna de las  calles adyacentes de la
  calle  donde   fue  visto   por  última  vez.   Como  se   ha  dicho
  anteriormente,  el  algoritmo comprueba  los  posibles  giros a  las
  calles adyacentes verificando el sentido de estas.
\end{itemize}

La  validación  de  este  algoritmo  se ha  realizado  comprobando  su
funcionalidad en un  caso de uso concreto sobre  la Smart City virtual
\textit{Citisim}.  Aunque  fuera  del  contexto  de  este  proyecto  e
implementado  por   otros  desarrolladores,  \textit{Citism}   nos  ha
permitido contar con un contexto similar al de una Smart City sobre el
que poder validar la respuesta  del sistema, en un entorno equivalente
a un entorno real. Además, \textit{Citism} ha sido construida a partir
de la estructura de calles de Ciudad Real, por lo que esta herramienta
diseñada en \textit{Blender} nos  permite validar el sistema sin tener
que depender  de los permisos  municipales para acceder  a información
privilegiada como la de las cámaras desplegadas por la ciudad.  Aunque
\textit{Blender}  se  trata   de  un  software  libre  multiplataforma
dedicado  al  modelado, texturizado,  animación  e iluminación  (entre
muchas  otras características)  de  gráficos tridimensionales  también
incorpora la funcionalidad necesaria  para generar streaming de vídeos
y ejecutar scripts  en Python para la realización  de una funcionalidad
determinada,  como pueda  ser la  publicación en  un canal  de eventos
IceStorm.

Así, cada una de las cámaras contenidas en esta aplicación publican en
un  único canal  de  eventos el  número  de la  matrícula, si  hubiera
alguna, reconocida  tras el análisis  de vídeo de estas  cámaras.  Por
otra  parte,  el  algoritmo  de  tracking del  vehículo  se  encuentra
subscrito a dichos canales. El  evento de cada cámara está formado por
un  identificador  de  la  cámara  y por  un  timestamp.  Cada  cámara
desplegada  en  la  Smart  City  tiene la  capacidad  para  enviar  su
información  a la  base  de  conocimiento, donde  se  dispondrá de  su
identificador  único así  como  las  coordenadas en  las  que está  se
encuentra físicamente localizada.

Cuando una cámara  se encuentra grabando a un  determinado coche, está
se encarga de publicar eventos en  su canal de manera periódica. En el
momento  en  el  que la  cámara  pierde  al  vehículo, esta  dejar  de
publicarlos.  Pasado un tiempo  prudencial (para  tener en  cuenta los
primeros casos que se explicaron anteriormente) si la cámara no vuelve
a  publicar nada, se  activa el  servicio que  inicia el  algoritmo de
búsqueda del coche.

El servicio \textit{GetNextCamera} se encarga de analizar las posibles
rutas seguidas por  el coche desde la última vez que  fue visto. En el
siguiente diagrama de secuencia se puede visualizar como este servicio
interacciona con  las funciones de  apoyo necesarias para  realizar el
razonamiento                   espacio-temporal                   (ver
Figura~\ref{fig:diagramaSecuenciaGetNextCamera}). Este razonamiento es
posible debido a las consultas que realiza el servicio GetNextCamera a
la base de conocimiento Scone.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{diagramaSecuenciaGetNextCamera1.png}
\caption{Diagrama de secuencia del servicio GetNextCamera}
\label{fig:diagramaSecuenciaGetNextCamera}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{diagramaSecuenciaGetNextCamera2.png}
\caption{Continuación del diagrama de secuencia del servicio GetNextCamera}
\end{center}
\end{figure}

Tras un razonamiento en el  espacio y tiempo, este servicio activa las
cámaras  que  se encuentran  en  dichas  rutas.   Estas cámaras  deben
analizar su  entorno y ver  si el coche  se encuentra en su  rango. La
identificación del  coche se produce por  medio de la  detección de su
matrícula\footnote{Para ello se realizó un estudio del estado del arte
  de sistemas  de software libre para el  reconocimiento automático de
  matrículas,  de entre  los cuales,  ANPR (véase \url{http://www.anpr.net/anpr\_09/anpr\_system\_building.html})  fue elegido  por su
  versatilidad a  la hora de aceptar distintas  fuentes de información
  (vídeo, imágenes, direcciones IP, etc.).}.

A  continuación  se muestra  el  diagrama  de  secuencia del  servicio
Vehicle                          Tracker                          (ver
Figura~\ref{fig:diagramaSecuenciaVehicleTracker}).    Este    es    el
encargado de  realizar el vídeoseguimiento al vehículo  hasta que deja
de estar localizado. Este servicio  se encuentra subscrito al canal de
eventos donde se publican las  matrículas de los coches. En el momento
en el que  un vehículo se salta un semáforo  en rojo, indicándose este
evento   por  medio   de  un   sensor  o   pisadera  colocado   en  el
pavimento.  Este  canal  de  eventos  al  cual  también  se  encuentra
subscrito, le manda un evento con la posición del semáforo y una marca
de tiempo. Es entonces cuando se activa el algoritmo de búsqueda donde
interviene Scone.  A esta base  de conocimiento se le  realizan queries
para conocer la latitud y longitud  donde fue visto el coche por última
vez,  para a  partir  de ahí  empezar  a analizar  las posibles  rutas
seguidas por éste.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{diagramaSecuenciaVehicleTracker.png}
\caption{Diagrama de secuencia del servicio VehicleTracker}
\label{fig:diagramaSecuenciaVehicleTracker}
\end{center}
\end{figure}

Por último, como resultado cabe destacar la redacción de un artículo sobre este proyecto. Dicho artículo, cuyo título es \textit{Implementing a holistic approach for the Smart City}, se encuentra aceptado para su publicación en \textit{The 2014 IEEE/WIC/ACM International Conference on Intelligent Agent Technology} celebrado en Varsovia del 11 al 14 de Agosto de 2014. Este artículo se centra en proporcionar soluciones para poder llevar a cabo una fácil implementación e integración de nuevos dispositivos y servicios en la Smart City. El artículo propone abordar este tema por medio de la realización de abstracciones entre los diferentes estándares y protocolos presentes en la ciudad inteligente con el empleo de un middleware, para así poder realizar una instanciación de los servicios independientemente de las tecnologías que empleen\cite{articulo}. 


% Local Variables:
%  coding: utf-8
%  mode: latex
%  mode: flyspell
%  ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End:
